\documentclass{recours}

\newenvironment{Question}
{\question{}
{}}

\usepackage[libertine, frenchmath]{newtxmath} %% Meme fonte dans les maths
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{TD\ CI 7 Transmettre l'énergie}
\fancyhead[R]{\textbf{ATS} \quad\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}
\flushleft\textbf{Compétence B2 : proposer un modèle de connaissance et de comportement}

\mktitre{Paramétrage d'un mécanisme}


\section{Exercice 1 : Centrifugeuse de
laboratoire}

\begin{minipage}{.45\lw}\parindent=\oldparindent

Une centrifugeuse de laboratoire est constituée d'un \textbf{carter 1}
en forme de bol, d'un \textbf{rotor 2} auquel sont fixées des
\textbf{éprouvettes 3}.

~

Les éprouvettes contiennent chacune deux liquides de masse volumique
différente. sous l'effet centrifuge dû à la rotation du rotor 2, les
éprouvette 3 s'inclinent et le liquide est rejeté vers le fond des
éprouvettes, ce qui réalise la séparation des deux liquides.
\end{minipage}\hfill \begin{minipage}{.45\lw} \image{img/centrifugeuse}
\end{minipage}

Le repère \(R_{1} = (O_{1},\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{1})\) est
associé au carter 1.

Le rotor 2 a un mouvement de rotation d'axe \((O_{1},\vec z_{1})\) par
rapport au carter 1.

On pose \(R_{2}=(O_{2},\vec x_{2},\vec y_{2},\vec z_{2})\) le repère
associé au rotor 2 avec \(\alpha=(\vec x_{1},\vec x_{2})\) et
\(\ovr{O_{1}O_{2}}=h \cdot  \vec z_{1}\).

L'éprouvette 3 a un mouvement de rotation d'axe \((O_{3},\vec y_{3})\)
par rapport au rotor 2.

On pose \(R_{3}=(O_{3},\vec x_{3},\vec y_{3},\vec z_{3})\) le repère
associé à l'éprouvette 3 avec \(\beta = (\vec x_{2},\vec x_{3})\),
\(\ovr{O_{2}O_{3}}=R \cdot  \vec x_{2}\) et
\(\ovr{O_{3}A_{3}} = l \cdot  \vec x_{3}\)

\question{Réaliser les figure planes illustrant les 2 paramètres d'orientation $\alpha$ et $\beta$}
\question{Déterminer le vecteur $\ovr{O_{1}A}$}
\question{Déterminer la norme de $\ovr{O_{1}A}$}
\question{Déterminer les produits vectoriels suivants : 

\begin{center}
\begin{multicols}{4}
$\vec x_{2} \wedge \vec x_{1}$
    
$\vec x_{1} \wedge \vec y_{2}$
    
$\vec x_{2} \wedge \vec z_{1}$
    
$\vec z_{3} \wedge \vec z_{1}$
    
$\vec x_{1} \wedge \vec x_{3}$
    
$\vec y_{1} \wedge \vec z_{3}$
    
\end{multicols}
\end{center}
}

\newpage

\section{Exercice 2 : Étude de la motorisation du robot
ERICC3}

Le robot Ericc3 est un robot 5 axes permettant de déplacer des pièces
dans une chaîne d'assemblage.

\medskip

\begin{minipage}{.45\lw}
	\image{./img/ericc3.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.45\lw}
	\begin{center}
		\def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{ericc3v2.pdf_tex}
	\end{center}

On donne : \[ OA = L_{1} \qquad AB = L_{2} \qquad BC = L_{3}\]
\[(\vec x_{0},x_{1})=(\vec y_{0},\vec y_{1})=\alpha\]
\[(\vec x_{1},\vec x_{2})=(\vec y_{1},\vec y_{2})=\beta\]
\[(\vec x_{2},\vec x_{3})=(\vec y_{2},\vec y_{3})=\gamma\]

\end{minipage}

\question{Le vecteur $\vec z_{0}$ "rentre-t-il" ou "sort-il" de la feuille ? Compléter la figure en conséquence.}
\question{Tracer les figures places correspondant aux différents paramètres du système.}
\question{Déterminer la position de l'extrémité de l'effecteur $\ovr{OC}$ en fonction des paramètres du système. Exprimer ce vecteur de la façon la plus simple possible.}
\question{Déterminer la norme de $\ovr{OC}$}
\question{Exprimer ce vecteur dans la base $B_{0}=(\vec x_{0},\vec y_{0},\vec z_{0})$.}

On veut que la pince reste toujours horizontale quels que soient les
positions des bras.
\question{Traduire cette contrainte mathématiquement sous forme d'un produit scalaire. En déduire une relation entre $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ pour que la pince reste toujours à l'horizontale quels que soient $\alpha$ et $\beta$}

\section{Exercice 3 : Pompe à dosage
variable}

Le schéma cinématique ci-dessous représente un mécanisme de pompe
\emph{à dosage variable.}

Le mouvement d'entrée est la rotation de 2 par rapport à 1. La sortie
est la translation alternée de 5 par rapport à 1 (allers-retours)

La variation du débit de la pompe s'obtient en agissant sur la pièce 7.
La rotation de 7 par rapport à 1 permet de faire varier la position du
point C et donc l'amplitude du mouvement de 5.

\question{En phase de production, on considère la liaison entre 7 et 1 bloquée (voir figure ci-dessous). Définir la liaison équivalente entre 6 et (7+1).}
\question{Pour la phase de réglage, on limite l’étude aux pièces 1, 6 et 7 (voir figure ci-dessous). Etablir le graphe de structure pour cette partie du système.}
\question{Etablir le graphe de structure pour l’ensemble du système (en production).}
\question{Déteriner le nombre de cycles indépendants pour l’ensemble du système en production (précisez chaque cycle indépendant).}
\question{Lister les paramètres des solides pour l’ensemble du système en production.}
\question{Lister les paramètres des liaisons pour l’ensemble du système en production.}
\question{ Proposez un paramétrage complet du schéma cinématique sur le document DR1.}

\#\#\#~Document DR1 \image{img/pompe1}

\begin{multicols}{2}
    \image{img/pompe2}
    \image{img/pompe3}
\end{multicols}


\end{document}
